---
author: mgalves
comments: true
date: "2006-12-03T13:47:56Z"
slug: bioinformatica
tags:
- Bioinformatica
- Pesquisa
theme:
  name: twitter
title: Bioinformática
wordpress_id: 97
---

Definição do [**National Center of Biotechnology Information** (NCBI)](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/):

_"**Bioinformatics** is the field of science in which biology, computer science, and information technology merge into a single discipline.There are three important sub-disciplines within bioinformatics: the development of new algorithms and statistics with which to assess relationships among members of large data sets; the analysis and interpretation of various types of data including nucleotide and amino acid sequences, protein domains, and protein structures; and the development and implementation of tools that enable efficient access and management of different types of information."_

Citando meu orientador [Zanoni Dias](http://www.ic.unicamp.br/~zanoni) sobre **Bioinformática**:

_"Um dos aspectos decisivos para o grande avanço da genética atual  é o uso intensivo de técnicas computacionais. A Bioinformática é a ciência responsável pela aplicação da informática para análise e administração de grandes quantidades de dados genéticos. De certa forma, podemos considerar a Bioinformática como a faceta prática da **Biologia Computacional**. Toda a pesquisa da moderna **Biologia Molecular** não seria possível sem a computação. Os programas de computador, por exemplo, têm papel fundamental na montagem de um genoma, a partir dos fragmentos de **DNA** obtidos pelos laboratórios de seqüenciamento. Além disso, são estes programas que permitem a comparação das sequências descobertas com padrões genéticos já conhecidos e armazenados em bancos de dados. Para se ter uma idéia do volume hoje (abril de 2003) conhecido de informações genéticas, o **[GenBank](http://www.ncbi.nlm.nih.gov/Genbank/)**, que  é o maior banco de dados internacional de sequências genéticas, possui as seqüências completas de 1328 vírus, 144 procariotos e 19 eucariotos. E este número não pára de crescer, quase dobrando a cada ano. E o Brasil, como um dos expoentes mundiais em genética, tem uma bioinformática de destaque. Boa parte deste reconhecimento se deve ao Laboratório de BioInformática (LBI) do [Instituto de Computação da Unicamp](http://www.ic.unicamp.br), responsável pela bioinformática dos primeiros pro jetos de sequenciamento genético do país."  _

Recentemente recebi o título de Mestre em Ciência da Computação, ná área de Bioinformática, pelo Instituto de Computação da UNICAMP.
